【重溫帶路歷史】香港與清國互相敵視，原住民力撐英軍，英國保護香港人

1. 香港原住民與清政府之間充滿敵意
2. 原住民長期支援英軍
3. 如果英國遺棄原住民，原住民將有「致命後果」

英國人開頭的確屬意靠近上海嘅舟山為據點。但後來形勢變化，原住民取態係重要一環。

香港原住民冒住被清國報復嘅風險，為英軍提供協助。香港原住民呢個取態，同埋舟山人敵視英國人嘅態度，令到開頭屬意舟山嘅英國人漸漸認為香港更加適合英國人。

遠在倫敦嘅西敏寺政府，同遠東前綫嘅義律出現分歧，一方始終覺得舟山戰略位置好啲，另一方（義律）就嘗試說服政府棄舟山取香港。呢點肯定同義律親身感受過原住民態度有關。

最後，雖然未正式簽署條約，英軍1841年登陸香港升旗，義律成為執政官，香港展開自由港嘅新一頁。

查理義律寫畀印度總督嘅信入邊，形容接管香港係「對原住民伸張公義及保護，事關原住民長久為我等支援及供需。我等知曉，此地民眾與（清）政府互相仇視，如棄之不顧，民眾恐有性命之虞。」（原文：...an act of justice and protection to the Native population upon which we have been so long dependent for assistance and supply. Indescribably dreadful instances of hostility between these people and the Government are within our certain knowledge, and they cannot be abandoned without the most fatal consequences. ）

義律眼中，將香港納入大英帝國唔止於貿易通商，更加係為保護香港原住民，彰顯正義。

最後一提，印度喺香港開埠歷史係非常重要，香港開埠前嘅墈探、測量，開埠後嘅商業發展同治安，好大部分都係由英印帝國執行，香港實際上係英印沿馬六甲海峽向遠東伸展嘅貿易站。

而印度洋通向南中國海呢條路線，係印度同日本兩個一南一北潛在亞洲小霸主嘅共同利益所在。

推

大中華撚唔願面對既歷史

有冇source
我覺得可以tweet去做文宣

原居民係指咩人先?

呢 d 就係真正原住民o既精神
唔係掛住走難

而家原住民投共

蜑家人

應該係指水上人
(wiki: )香港水上人主要包括蜑家人和鶴佬人兩大族群，也有少量客家人，傳統上是以捕魚為生的漁民。

細個成日笑屋企老人家講廣東話有口音 仲會"教"佢地講翻正 中學先知原來係本身香港嘅口音黎 自己係水上原住民後代
睇翻文獻水上人口好似係真百越人 自古以來一直被陸上漢族歧視 之前見過好似係話明朝有上報皇上嘅文獻話個community係被視為異類
所以屋企老人家都唔proud of呢個身份 最好隱藏到人地唔知 被人地以為自己係一般majority就最好

不過大部份歷史都係英文先有記載 中文wikipedia得60-70年代有比較詳細記載 好似想抹殺呢個identify嘅分別咁 真係鬼鬼地

阿群帶路說
水上人漁民，源自遠古百越族，自遠古時代開始就在廣東一帶聚居，他們是香港最早的居民，以往聚居在香港島的香港仔、赤柱和九龍的油麻地等地。 地理大發現後，大量歐美商人來華貿易，大清政府只准廣東一口通商。 英軍初抵港島時在赤柱一帶登陸，一名水上人女漁民陳群為英軍開路，帶領英人從香港仔循香港村、石排灣等地，越山至港島北部“群帶路 ”一帶（即後來之維多利亞城）。 經香港仔時，英軍詢問所在何地，陳群以水上人音回答“香港”，蜑家話“香港”近似廣州話“康港”[7]，英人即以水上人音“HONG KONG ”為記，因而成為全島之總稱，整個島嶼就被稱為香港島[8]。

Historically, the Tankas were considered to be outcasts. Since they were boat people who lived by the sea, they were sometimes referred to as "sea gypsies" by both Chinese and British. Tanka origins can be traced back to the native ethnic minorities of southern China known historically as the Baiyue who may have taken refuge on the sea and gradually assimilated into Han culture. However, Tanka have preserved many of their native traditions that are not found in Han Chinese culture.

可以比較香港原住民同太平洋原住民嘅舞蹈。香港同南島民族關係非比尋常。

唔係圍村佬啊清

都係而家計既原住民 但文章講既係香港島果邊既水上人
新界班圍村佬似同香港島水上人應該少少敵對就真

拿好客觀咁講 爬船嘅動作就可能唔只太平洋有嘅
之前睇過話百越族推測係越南或者東南亞descendents 會唔會接近啲

畀多樣嘢大家睇
斷髮紋身嘅太平洋原住民，用葉包豬肉製作傳統食品。

圍村人有冇幫?

多謝啟港先民
佢地見到依家啲奶共牛屎佬應該會想當年射落牆

圍村人係比較支持清國管治。

1900年左右，英屬香港嘅報告，形容新界氏族係靠壓榨其他族群維生，而水上人就較為可靠、友善。